\chapter{Contribuições Esperadas} \label{chapter:contribuicoes}

% Extrapolando os objetivos propostos em itens anteriores, este item deve detalhar
% o que se espera alcançar com o projeto proposto, ratificando a importância
% acadêmica destes resultados, levando em conta a publicação de artigos
% científicos para serem encaminhados para congressos e revistas, a possibilidade
% de registro de propriedade intelectual (patentes, diretos autorais, registro de
% software, desenho industrial, etc.), além de protótipos e plantas piloto. Quando
% couber, avaliar potencial contribuição tecnológica e impactos social e
% econômico, quando da aplicação dos resultados desta proposta em atividades
% associadas à indústria e/ou setores correlatos. Também quando couber, fazer uma
% avaliação preliminar dos potenciais impactos ambientais positivos e negativos do
% objeto de estudo, discutindo como a proposta poderá contribuir com a
% sustentabilidade ambiental.

Esse estudo utilizará as informações obtidas do código-fonte e do repositório de
código do software para caracterizar a evolução do Noosfero. Os dados
coletados serão analisados e utilizaremos as informações obtidas com a
interpretação dos resultados para reconhecer os padrões de comportamento
apresentados ao longo da vida do software.

Como contribuição desse estudo, espera-se obter informações para dar suporte aos
desenvolvedores na tomada de decisões para postergar a degradação do software.
A partir das análises realizadas na seção~\ref{section:analise} será possível
identificar as regiões do software que precisam ser revistas pelos
desenvolvedores. Também poderá ser observado o impacto da atualização de
tecnologias na qualidade do software, a partir de variações bruscas esperadas
na variação das métricas, já que as tecnologias utilizadas por um software
podem afetar diretamente as métricas. Espera-se que a atualização das
tecnologias utilizadas em um software provoque a diminuição da complexidade do
sistema. 
Além disso, a atuação dos desenvolvedores no histórico do software e seu efeito na variação das métricas
também poderão ser visualizados. Essa contribuição poderá ser utilizada 
como referência para a decisão de migrar um desenvolvedor de uma
posição periférica para posições mais centrais na comunidade do projeto.

As correlações encontradas na etapa descrita na
seção~\ref{section:interpretacao} irão auxiliar a compreender a evolução do
software e definir um modelo de monitoramento para o software livre Noosfero. 
A documentação do processo -- a partir das etapas seguidas durante o estudo e a validação dos resultados
-- também será considerada uma contribuição desse trabalho, já que 
possibilitará sua aplicação em outros projetos de software livre.

Caso seja possível a definição de modelos de monitoramento para um software
livre a partir das informações do código-fonte e do processo utilizado nesse
estudo, será factível a contribuição em diferentes projetos de software livre para
ajudar a prevenir falhas, diminuir o custo de manutenção e automatizar a
avaliação de novos códigos para o software.

\section{Divulgação dos resultados}

Para a submissão de artigos com resultados parciais dessa dissertação foram
identificadas alguns eventos, listados abaixo:

\begin{itemize}
  \item IEEE International Conference on Software Maintenance and Evolution
(ICSME)
  \item International Conference on Product Focused Software Development and
Process Improvement (PROFES)
  \item International Conference on Open Source Systems (OSS)
  \item Simpósio Brasileiro de Engenharia de Software (SBES)
  \item Workshop de Software Livre
\end{itemize}
